\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN}
\section{Analisis/ \textit{Flowmap} fitur yang sedang berjalan}
Berikut ini merupakan analisis/ \textit{flowmap} perancangan monitoring Penggunaan Gas Secara \textit{Real Time} versi web yang sedang berjalan pada PT Pertamina Gas:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/32}
    \caption{\textit{ \textit{Flowmap} yang sedang berjalan }}
    \label{metodologi}
\end{figure}

\newpage Keterangan: Pada \textit{flowmap} fitur monitoring gas secara \textit{real time} yang sedang berjalan saat ini masih dalam versi web. Dan untuk melakukan monitoring hanya \textit{Head Office} yang dapat melakukan monitoring ke 6 wilayah titik sumber Gas milik PT Pertamina Gas. Langkah awal \textit{User} ataupun \textit{Head Office} melakukan \textit{login}. Aplikasi akan menampilkan halaman \textit{Login} dan \textit{user} akan mengisi \textit{username} dan \textit{password}. Setelah \textit{login} di \textit{approve} aplikasi akan menampilkan halaman \textit{dashboard}. Setelah itu user dapat memilih wilayah mana yang ingin di monitor. Setelah memilih wilayah yang ingin di monitor \textit{user} dapat memilih menu \textit{shipper} maupun \textit{offtaker}. Adapun \textit{shipper} merupakan kata lain dari pendapatan gas dari sumbernya dan \textit{offtaker} adalah penjualan gas ke konsumen konsumen dari Pertamina Gas. Setelah memilih menu tersebut aplikasi akan menampilkan data dari \textit{Shipper} atupun \textit{Offtaker} secara \textit{real time.}
\newpage\section{Analisis/ \textit{Flowmap} fitur yang akan di bangun}
Berikut ini merupakan analisis/\textit{flowmap} perancangan monitoring Penggunaan Gas Secara \textit{Real Time} versi \textit{Mobile Android} yang akan di bangun pada PT Pertamina Gas:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/33}
    \caption{\textit{Flowmap yang akan di bangun  }}
    \label{metodologi}
\end{figure}

    Keterangan: Pada \textit{flowmap} fitur monitoring gas secara \textit{real time} yang akan di bangun akan di bangun dalam versi \textit{mobile android.} Adapun yang membedakan versi android ini dengan web adalah adanya login tambahan selain \textit{Head Office} sebagai User yaitu login bagi wilayah wilayah titik sumber gas Pertamina Gas. Sehingga 6 wilayah tersebut dapat juga melakukan monitoring terhadap shipper maupun \textit{offtaker.} Tetapi login terhadap wilayah tersebut berbeda dengan \textit{Head Office} yang dapat memonitoring secara real time ke 6 wilayah tersebut. Login wilayah tersebut hanya dapat melakukan monitoring secara real time terhadap wilayah nya saja tidak dapat memonitoring di luar wilayahnya. Untuk login Head Office sebagai user langkah awal adalah login melalui aplikasi di mobile android. Aplikasi akan menampilkan Login dan user akan mengisi username dan password. Setelah login di approve aplikasi akan menampilkan dashboard. Kemudian user dapat memilih menu shipper maupun menu offtaker. Setelah memilih menu shipper ataupun offtaker aplikasi akan menampilkan alert 6 wilayah Pertamina Gas mana yang ingin di tampilkan. Setelah memilih wilayah mana yang ingin di monitoring, aplikasi akan menampilkan data monitoring sesuai wilayah yang di pilih secara real time. Kemudian untuk login per wilayah sebagai langkah awal user per wilayah melakukan login. Aplikasi akan menampilkan halaman login dan user per wilayah dapat mengisi username dan password. Setelah login di approve aplikasi akan menampilkan dashboard. Kemudian User dapat memilih menu shipper maupun offtaker. Setelah memilih menu shipper maupun offtaker maka aplikasi akan langsung menampilkan data monitoring shipper ataupun offtaker secara real time sesuai dengan login user per wilayah itu saja. 
\newpage\section{Analisis Kebutuhan Aplikasi}
Analisis kebutuhan aplikasi yang dilakukan pada penelitian ini terdiri atas 2 kebutuhan, yaitu kebutuhan perangkat keras dan kebutuhan perangkat lunak atau \textit{software} yang digunakan dalam analisis dan perancangan monitoring Penggunaan Gas Secara \textit{Real Time} pada Pertagas.
\subsubsection{Kebutuhan perangkat keras}
Perangkat keras \textit{(hardware)} yang digunakan dalam penelitian ini untuk melakukan analisis dan perancangan monitoring Penggunaan Gas Secara \textit{Real Time} pada Pertagas.adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item	\textit{Processor}	: Intel (R) Core(TM) i5-6200 CPU @ 2.30Ghz (4 CPUs), 
                        ~ 2,4 Ghz 
\item \textit{Memory}	: 4GB DDR4
\item	\textit{Harrdisk}	: 1TB
\end{enumerate}
\subsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
Perangkat lunak \textit{(software)} yang digunakan dalam penelitian ini untuk melakukan analisis dan perancangan monitoring Penggunaan Gas Secara \textit{Real Time} pada Pertagas adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item 	\textit{Database} yang digunakan adalah API diintregasi pada \textit{MySql}.
\item Editor untuk kode program menggunakan \textit{Android Studio} dan \textit{Java script.}
\item	\textit{Emulator} pada \textit{Android Studio} dan \textit{Android Ponsel} yang digunakan untuk menjalankan aplikasi.
\item	Sistem Operasi yang digunakan adalah Windows 10.
\item Pembuatan diagram UML \textit{(Unified Modelling Language)} menggunakan \textit{Star UML.}
\end{enumerate}

\newpage\section{Perancangan}
Perancangan adalah langkah awal pada tahap pengembangan suatu produk atau sistem. Perancangan dapat didefinisikan sebagai proses untuk mengaplikasikan berbagai macam teknik dan prinsip untuk tujuan pendefinisian secara rinci suatu perangkat, proses atau sistem agar dapat direalisasikan dalam suatu bentuk fisik. Tujuan perancangan adalah menghasilkan suatu model atau penggambaran dari suatu entity yang akan dibangun.
Perancangan dapat berupa penggambaran, perencanaan, dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah ke dalam satu kesatuan yang utuh dan mempunyai fungsi tersendiri, termasuk menyangkut konfigurasi dari komponen-komponen perangkat lunak dan perangkat keras suatu aplikasi.
Perancangan ini menitik beratkan kepada perancangan yang akan di bangun pada aplikasi, tahap perancangan yang akan dilakukan yaitu menggunakan \textit{usecase diagram, class diagram, Sequence Diagram, Collaboration Diagram, Activity Diagram.}
\subsection{\textit{Use Case Diagram}}
Berikut ini merupakan \textit{Use Case Diagram} dari Aplikasi Monitoring penggunaan gas PT Pertamina Gas yang telah dirancang adalah sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/34}
    \caption{\textit{Use Case Diagram Monitoring Pertamina Gas  }}
    \label{metodologi}
\end{figure}

\newpage\subsubsection{Defenisi Aktor}
Pada bagian ini dijelaskan aktor yang terlibat dalam Aplikasi Monitoring penggunaan gas PT Pertamina Gas adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!htbp]
\caption{\textit{Defenisi Aktor}}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\bf No & \bf Aktor & \bf Keterangan   \\
\hline
1 & developer & membangun aplikasi mobile monitoring gas  \\
2 & user/pengguna & pengelolaan pada Aplikasi Monitoring penggunaan gas\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\subsubsection{Definisi \textit{Use Case}}
\textit{Use case} merupakan teknik untuk merekam persyaratan fungsional sebuah sistem. \textit{Use case} mendeskripsikan interaksi antara para pengguna sistem dengan sistem itu sendiri, dengan memberikan sebuah narasi tentang bagaimana sistem tersebut digunakan.
\begin{table}[!htbp]
\caption{\textit{Defenisi Use Case}}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\bf No & \bf Use Case & \bf Keterangan   \\
\hline
1 & Login & setiap use case memerlukan akses login  \\
2 & Menu Shipper/pengguna & menu yang menampilkan pendapatan sumber gas .\\
3 & Menu Offtaker & menu yang menampilkan penjualan gas  \\
4 & Meu Perhitungan regresi/pengguna &  monitoring terhadap reveniew pendapatan .\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{enumerate}
    \item login : Setiap \textit{use case} yang ada diperlukan akses login jika akan masuk ke dalam aplikasi
    \item Menu \textit{Shipper}: Menu \textit{Shipper} adalah menu yang terdapat di aplikasi monitoring penggunaan gas PT Pertamina Gas. Yang berfungsi sebagai menu yang menampilkan pendapatan sumber gas di setiap wilayah milik PT Pertamina Gas.
    \item Menu \textit{Offtaker}: Menu \textit{offtaker} adalah menu yang terdapat di aplikasi monitoring penggunaan gas PT Pertamina Gas.. Yang berfungsi sebagai menu yang menampilkan penjualan gas yang berasal dari setiap wilayah milik PT Pertamina Gas kepada konsumen. 
    \item Hasil Perhitungan \textit{Regresi}: Menu fitur yang akan di kembangkan dimana user atau \textit{Head Office} dapat melakukan monitoring terhadap \textit{reveniew} pendapatan dari semua wilayah sumber gas milik PT Pertamina Gas.
\end{enumerate}
\subsubsection{\textit{Skenario Use Case}}
\begin{table}[!htbp]
\caption{\textit{\textit{Skenario Use Case Login} }}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf identifikasi &  \\
\hline
nama & \textit{Login}  \\
Tujuan & Melakukan \textit{Login} .\\
Deskripsi & memasukan \textit{Username dan Password}   \\
Aktor & \textit{User/ Head Office}.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Skenario &  \\
\hline
Kondisi Awal & Menampilkan form \textit{Login}  \\
Kondisi Akhir & Menampilkan form halaman \textit{Dashboard}  .\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\
\hline
Aktor membuka aplikasi & Menampilkan form login  \\
Memasukan  \textit{Username dan Password} & Menampilkan form halaman \textit{Dashboard}  .\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\caption{\textit{Skenario Use Case Menu Shipper }}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf identifikasi &  \\
\hline
nama & Shipper  \\
Tujuan & Masuk halaman Shipper .\\
Deskripsi & Shipper yang terdiri dari 6 wilayah milik Pertagas  \\
Aktor & User/ Head Office.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Skenario &  \\
\hline
Kondisi Awal & Berada di Halaman Dashboard  \\
Kondisi Akhir & Memilih Menu Shipper  .\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\
\hline
Aktor memilih menu Shipper & memunculkan 6 wilayah area milik pertagas.  \\
memilih wilayah yang ingin di monitor & Menampilkan monitor shipper.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\caption{\textit{Skenario Use Case Menu Offtaker }}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf identifikasi &  \\
\hline
nama & offtaker  \\
Tujuan & Masuk halaman offtaker .\\
Deskripsi & offtaker single dan multi yang terdiri dari 6 wilayah milik Pertagas  \\
Aktor & User/ Head Office.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Skenario &  \\
\hline
Kondisi Awal & Berada di Halaman Dashboard  \\
Kondisi Akhir & Memilih Menu offtaker.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\
\hline
Aktor memilih menu offtaker & Menampilkan pilihan single atau multi.\\
memilih kategori & memunculkan 6 wilayah area milik pertagas. \\
memilih wilayah yang ingin di monitor & Menampilkan monitor offtaker.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\caption{\textit{Skenario Use Case Menu Perhitungan Regresi }}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf identifikasi &  \\
\hline
nama & regresi  \\
Tujuan & Menghitung Reveniew .\\
Deskripsi & menu regresi akan di tampilkan pendapatan reveniew perbulan  \\
Aktor & User/ Head Office.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Skenario &  \\
\hline
Kondisi Awal & Berada di Halaman Dashboard  \\
Kondisi Akhir & Menampilkan menu regresi.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table} 
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\bf Aksi Aktor & Reaksi Sistem \\
\hline
Aktor memilih menu regresi & pilihan bulan yang ingin di hitung reveniewn.  \\
Aktor menginput bulan & Menampilkan hasil perhitungan regresi reveniew.\\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}

\newpage \subsection{\textit{Class Diagram}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/35}
    \caption{\textit{ Class Diagram Categorization }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
Deskripsi \textit{Class Diagram} :
\textit{Class diagram} menurut Munawar [2005 : 28] merupakan himpunan dari objek-objek yang sejenis. Sebuah objek memiliki keadaan sesaat (state) dan perilaku (behavior). \textit{State} sebuah objek adalah kondisi objek tersebut yang dinyatakan dalam \textit{attribute/properties.} Sedangkan perilaku suatu objek mendefinisikan bagaimana sebuah objek bertindak/beraksi dan memberikan reaksi.

\newpage\subsection{\textit{Sequence Diagram}} 
\textit{Sequence diagram} adalah suatu diagram yang menggambarkan interaksi antar objek dan mengindikasikan komunikasi diantara objek-objek tersebut. Diagram ini juga menunjukkan serangkaian pesan yang dipertukarkan oleh objek-objek yang melakukan suatu tugas atau aksi tertentu.
\begin{enumerate}
    \item Sequence Diagram Login 
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/36}
    \caption{\textit{ Sequence Diagram Login }}
    \label{metodologi}
\end{figure}

Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item 	User login aplikasi
\item Aplikasi menampilkan form login
\item 	User melakukan login masuk
\item Masuk ke halaman dashboard
\item Logout
\end{enumerate}
\newpage \item Sequence Diagram Shipper
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/37}
    \caption{\textit{ Sequence Diagram Shipper }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\newline Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item 	Masuk halaman shipper
\item 	Menampilkan pilihan 6 wilayah pertagas
\item 		Memilih wilayah yang ingin di monitor
\item 	Menampilkan monitoring shipper pendapatan gas sesuai wilayah yang dipilih
\end{enumerate}
\newpage \item Sequence Diagram Offtaker
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/38}
    \caption{\textit{ Sequence Diagram Offtaker }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\newline Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item 	Masuk halaman offtaker
\item 		Menampilkan pilihan kategori
\item 			Memilih kategori 
\item 		Menampilkan wilayah pertagas
\item 	Memilih wilayah yang ingin di monitor
\item 	Menampilkan offtaker penjualan ke konsumen sesuai wilayah pilihan.
\end{enumerate}
\newpage \item Sequence Diagram regresi
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/39}
    \caption{\textit{ Sequence Diagram Regresi }}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\newline Keterangan:
\begin{enumerate}
    \item 		Masuk menu perhitungan regresi
\item 		Menampilkan waktu yang ingin di pilih
\item 			Membuat waktu yang ingin di hitung
\item 		Menampilkan perhitungan reveniew perbulan
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage\subsection{\textit{Collaboration Diagram}}
\textit{Collaboration diagram} yaitu diagram yang mengelompokkan pesan pada kumpulan diagram sekuen menjadi sebuah diagram. Dalam diagram tersebut terdapat \textit{method} yang dijalankan antara objek yang satu dan objek lainnya. Di diagram kolaborasi ini, objek harus melakukan sinkronisasi pesan dengan serangkaian pesan-pesan lainnya.
\begin{enumerate}
    \item Collaboration Diagram Login 
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/40}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram Login}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\item Collaboration Diagram Shipper
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/41}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram Shipper}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \item 	Collaboration Diagram Offtaker
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/42}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram offtaker}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\item 	Collaboration Diagram Perhitungan regresi
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/43}
    \caption{\textit{Collaboration Diagram Perhitungan regresi}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\end{enumerate}
\newpage \subsection{\textit{Activity Diagram}}
\textit{Activity diagram} merupakan diagram yang menggambarkan berbagai alir aktivitas dalam sistem yang sedang dirancang, bagaimana masing-masing alir berawal, decision yang mungkin terjadi, dan bagaimana mereka berakhir. 
\begin{enumerate}
    \item Activity Diagram Login
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale= 1]{figures/a}
    \caption{\textit{Activity Diagram Login }}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \item Activity Diagram Shipper
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.3]{figures/b}
    \caption{\textit{Activity Diagram Shipper}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \item 	Activity Diagram Offtaker
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.3]{figures/c}
    \caption{\textit{Activity Diagram Offtaker}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\newpage \item Activity Diagram Grup Perhitungan regresi
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.3]{figures/d}
    \caption{\textit{Activity Diagram Grup Perhitungan regresi}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\end{enumerate}

\newpage \subsection{Perancangan \textit{User Interface}}
Rancangan \textit{interface} adalah rancangan pembangunan dari komunikasi antar pemakai dan (user) dengan aplikasi. Antar muka \textit{(interface)} ini terdiri dari proses pemasukan data ke sistem dan menampilkan output informasi tersebut kepada user.
\subsubsection{\textit{Interface Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.3]{figures/aa}
    \caption{\textit{User Interface Login}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di halaman login ini user harus memasukkan username dan password untuk melakukan login.

\newpage\subsection{\textit{Interface Dashboard}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.2]{figures/ab}
    \caption{\textit{User Interface Dashboard}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di halaman \textit{Dashboard} dapat memilih beberapa menu seperti \textit{monitoring shipper} (sumber penghasilan gas), \textit{offtaker} (penjualan gas ke konsumen), Akun saya untuk kelola akun dan menu \textit{regresi} untuk perhitungan reveniew dan tombol \textit{logout.}

\newpage \subsection{\textit{Interface Shipper}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.4]{figures/ac}
    \caption{\textit{User Interface Shipper}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{shipper user} dapat melakukan monitoring penghasilan gas dari sumber di setiap wilayah milik pertagas secara \textit{real time.}


\newpage \subsection{\textit{Interface Offtaker}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.4]{figures/ad}
    \caption{\textit{User Interface Offtaker}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{offtaker user} dapat melakukan monitoring penyaluran dan penjualan gas kepada konsumen di setiap wilayah milik pertagas secara \textit{real time.}

\newpage \subsection{\textit{Interface Perhitungan Regresi}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.4]{figures/ae}
    \caption{\textit{User Interface Perhitungan Regresi}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{regresi user} dapat melihat hasil perhitungan \textit{reveniew} pendapatan pertagas dari setiap wilayah dengan waktu setiap bulannya.
\newpage \section{Implementasi}
\subsection{\textit{Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.32]{figures/login}
    \caption{\textit{Login}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di halaman \textit{login} ini \textit{user} harus memasukkan \textit{username} dan \textit{password} untuk melakukan \textit{login.}
\newpage\subsection{\textit{Dashboard}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.32]{figures/dashboard}
    \caption{\textit{Dashboard}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan:
Di halaman \textit{Dashboard} dapat memilih beberapa menu seperti \textit{monitoring shipper} (sumber penghasilan gas), \textit{offtaker} (penjualan gas ke konsumen), Akun saya untuk kelola akun dan menu \textit{regresi} untuk perhitungan \textit{reveniew} dan tombol \textit{logout.}
\newpage\subsection{\textit{shipper}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.32]{figures/shipper}
    \caption{\textit{shipper}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{shipper user} dapat melakukan monitoring penghasilan gas dari sumber di setiap wilayah milik pertagas secara \textit{real time.}
\newpage\subsection{\textit{offtaker}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.32]{figures/offtaker}
    \caption{\textit{offtaker}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{offtaker user} dapat melakukan monitoring penyaluran dan penjualan gas kepada konsumen di setiap wilayah milik pertagas secara \textit{real time.}
\newpage\subsection{\textit{regresi}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.18]{figures/regresi1}
    \caption{\textit{regresi}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
\includegraphics[scale=0.20]{figures/regresi2}
    \caption{\textit{regresi}}
    \label{Figure4}
\end{figure}
Keterangan :
Di menu \textit{regresi user} dapat melihat hasil perhitungan \textit{reveniew} pendapatan pertagas dari setiap wilayah dengan waktu setiap bulannya.

